@proceedings{JEP-TALN:2024,
    editor = "BALAGUER, Mathieu and BENDAHMAN, Nihed and HO-DAC, Lydia-Mai and MAUCLAIR, Julie and MORENO, Jose G and PINQUIER, Julien",
    title = "Actes de JEP-TALN-RECITAL 2024",
    month = "7",
    year = "2024",
    address = "Toulouse, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    url = ""
}


@inproceedings{Herron:JEP-TALN:2024,
    author = "Herron, Felix",
    title = "An evaluation of current benchmarking strategies for French biomedical language models",
    booktitle = "Actes de JEP-TALN-RECITAL 2024. Actes de la 26\`eme Rencontre des \'Etudiants Chercheurs en Informatique  pour le Traitement Automatique des Langues",
    month = "7",
    year = "2024",
    address = "Toulouse, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "1-16",
    note = "\'Evaluation de benchmarking actuel pour des mod\`eles de langage biom\'edicaux fran\c{c}ais",
    abstract = "We describe the current state of benchmarking for French language biomedical natural language processing (NLP). We note two important criteria in biomedical benchmarking: first, that a biomedical benchmark clearly simulate a specific use cases, in order to offer a useful evaluation of a biomedical model's real life applicability. Second: that a biomedical benchmark be created in collaboration with biomedical professionals. We note that many biomedical benchmarks, particularly in French, do not adhere to these criteria; however, we highlight other biomedical benchmarks which adhere better to those criteria. Furthermore, we evaluate some of the most common French biomedical benchmarks on an array of models and empirically support the necessity of domain-specific and language-specific pre-training for natural language understanding (NLU) tasks. We show that some popular French biomedical language models perform poorly and/or inconsistently on important biomedical tasks. Finally, we advocate for an increase in publicly available, clinically targeted French biomedical NLU benchmarks.",
    keywords = "Benchmarking,mod\'elisation de langage biom\'edicale,apprentissage profond",
    url = "1711.pdf"
}


@inproceedings{Guembour:JEP-TALN:2024,
    author = "Guembour, Sami",
    title = "Analyse s\'emantique du corpus des Cahiers citoyens",
    booktitle = "Actes de JEP-TALN-RECITAL 2024. Actes de la 26\`eme Rencontre des \'Etudiants Chercheurs en Informatique  pour le Traitement Automatique des Langues",
    month = "7",
    year = "2024",
    address = "Toulouse, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "17-27",
    note = "",
    abstract = "Cet article pr\'esente une recherche originale qui se concentre sur une analyse s\'emantique du corpus des Cahiers citoyens, qui regroupe les contributions et les dol\'eances des citoyens fran\c{c}ais d\'epos\'ees au niveau des mairies dans le cadre du Grand D\'ebat National. L'article offre un \'etat de l'art complet sur les divers travaux r\'ealis\'es sur ce corpus et vise \`a obtenir une compr\'ehension approfondie des th\`emes \'emergents et des pr\'eoccupations citoyennes dans les diff\'erentes r\'egions. Plusieurs hypoth\`eses concernant ces travaux ont \'et\'e \'emises, et diff\'erentes m\'ethodes ont \'et\'e propos\'ees pour r\'epondre \`a ces hypoth\`eses, de la segmentation et du pr\'e-traitement du corpus au calcul des vecteurs de plongement des phrases \`a l'aide de mod\`eles de langues pr\'e-entra{\^\i}n\'es, aboutissant au clustering de ces vecteurs pour construire des regroupements en fonction des probl\'ematiques abord\'ees.",
    keywords = "TAL,Cahiers Citoyens,Grand d\'ebat National,Corpus,Mod\`ele de langue,Vecteur de plongement,Classification",
    url = "1686.pdf"
}


@inproceedings{Barletta:JEP-TALN:2024,
    author = "Barletta, Martina",
    title = "Annotation de la continuit\'e r\'ef\'erentielle dans un corpus scolaire - premiers r\'esultats",
    booktitle = "Actes de JEP-TALN-RECITAL 2024. Actes de la 26\`eme Rencontre des \'Etudiants Chercheurs en Informatique  pour le Traitement Automatique des Langues",
    month = "7",
    year = "2024",
    address = "Toulouse, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "28-41",
    note = "",
    abstract = "La recherche Scolinter s'int\'eresse \`a l'\'etude des comp\'etences en \'ecriture des \'el\`eves de l'\'ecole primaire en France, en Italie et en Espagne. Le corpus \'eponyme se pr\'esente comme un large corpus longitudinal d'\'ecrits d'\'el\`eves comparables dans les trois langues (Ponton et al., 2021). Il s'agit dans cette recherche de cr\'eer un outillage TAL applicable \`a ce type de corpus pour assister les chercheurs dans la description linguistique des ph\'enom\`enes qui rel\`event de la coh\'esion et de la coh\'erence textuelle, en particulier de la continuit\'e r\'ef\'erentielle. La premi\`ere \'etape de cette recherche a consist\'e dans la conception d'un mod\`ele et dans le choix d'un format d'annotation r\'epondant \`a ces objectifs. Cette contribution fera tout d'abord un \'etat des recherches sur l'annotation en anaphore, cor\'ef\'erence et continuit\'e r\'ef\'erentielle avant de pr\'esenter les sp\'ecificit\'es du corpus Scolinter et de proposer des pistes m\'ethodologiques pour la suite du travail.",
    keywords = "corpus scolaires,TAL,continuit\'e r\'ef\'erentielle,annotation de corpus",
    url = "3488.pdf"
}


@inproceedings{Aubert-Beduchaud:JEP-TALN:2024,
    author = "Aubert-B\'educhaud, Julien",
    title = "\'Etat de l'art des m\'ethodes de g\'en\'eration automatique de listes de lectures",
    booktitle = "Actes de JEP-TALN-RECITAL 2024. Actes de la 26\`eme Rencontre des \'Etudiants Chercheurs en Informatique  pour le Traitement Automatique des Langues",
    month = "7",
    year = "2024",
    address = "Toulouse, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "42-56",
    note = "",
    abstract = "L'augmentation croissante du volume d'articles scientifique rend difficile la mont\'ee en comp\'etence des chercheurs sur un domaine de recherche cibl\'e. Pour faciliter l'acc\`es \`a ces articles, diverses approches et t\^aches en recherche d'information ont \'et\'e d\'evelopp\'ees ces derni\`eres ann\'ees. Parmi elles, la t\^ache de g\'en\'eration automatique de listes de lecture a \'et\'e r\'ecemment \'etudi\'ee dans la litt\'erature.Elle consiste en la g\'en\'eration d'une liste ordonn\'ee d'articles scientifiques couvrant un domaine de recherche sp\'ecifique. Plusieurs travaux ont explor\'e diff\'erents aspects de cette t\^ache, proposant des jeux de donn\'ees et des m\'ethodologies d'\'evaluation vari\'ees pour apporter des solutions \`a ce probl\`eme.Dans cet article, nous pr\'esentons un \'etat de l'art des principales approches de g\'en\'eration de listes de lecture, incluant les donn\'ees, m\'ethodes, et m\'etriques d'\'evaluation",
    keywords = "listes de lecture,recherche d'information,recommandation d'articles,chemins de lecture,g\'en\'eration automatique",
    url = "7337.pdf"
}


@inproceedings{Boiteau:JEP-TALN:2024,
    author = "Boiteau, Antoine",
    title = "\'Evaluation de mesures d'accord sur des structures relationnelles par la d\'egradation contr\^ol\'ee d'annotations",
    booktitle = "Actes de JEP-TALN-RECITAL 2024. Actes de la 26\`eme Rencontre des \'Etudiants Chercheurs en Informatique  pour le Traitement Automatique des Langues",
    month = "7",
    year = "2024",
    address = "Toulouse, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "57-68",
    note = "",
    abstract = "Les mesures d'accord inter-annotateurs sont essentielles pour \'evaluer la qualit\'e des annotations humaines sur les corpus. Dans le cadre des structures relationnelles, la question de la qualit\'e et de l'interpr\'etabilit\'e de ces mesures reste cependant ouverte. Cet article pr\'esente l'adaptation d'un outil d\'ej\`a utilis\'e pour d'autres paradigmes d'annotation dont le but est de g\'en\'erer de mani\`ere contr\^ol\'ee des annotations artificielles erron\'ees. Les annotations obtenues sont fournies \`a des mesures d'accord adapt\'ees aux structures relationnelles, permettant l'identification des comportements des mesures ainsi que les diff\'erences entre elles.",
    keywords = "annotation de structures relationnelles,mesures d'accord inter-annotateur,analyse de l'argumentation,\'evaluation",
    url = "6542.pdf"
}


@inproceedings{Fosse:JEP-TALN:2024,
    author = "Fosse, Loic",
    title = "G\'eom\'etrie des vecteurs de t\^aches pour l'association et la combinaison de mod\`eles",
    booktitle = "Actes de JEP-TALN-RECITAL 2024. Actes de la 26\`eme Rencontre des \'Etudiants Chercheurs en Informatique  pour le Traitement Automatique des Langues",
    month = "7",
    year = "2024",
    address = "Toulouse, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "69-84",
    note = "",
    abstract = "Les adaptations de rang faible (LoRa) sont devenues un standard pour adapter des mod\`eles \`a un faible co\^ut. Elles sont de plus en plus utilis\'ees que ce soit en traitement du langage ou des images. Plusieurs \'etudes utilisent ces adaptations et cherchent \`a les combiner {\it a posteriori} de mani\`ere \`a enrichir de mani\`ere additive les propri\'et\'es d'un mod\`ele. Ces combinaisons sugg\`erent alors que nous pouvons associer les mod\`eles dans l'espace des param\`etres et que nous pouvons donner un sens \`a cela. Cette propri\'et\'e n'est que tr\`es peu v\'erifi\'ee dans la pratique et nous proposons ici plusieurs m\'etriques visant \`a caract\'eriser l'association entre les mod\`eles dans l'espace des param\`etres. Nous montrons finalement que nous pouvons corr\'eler ces m\'etriques avec les pertes de performance des mod\`eles lorsque nous r\'ealisons leurs combinaisons.",
    keywords = "transformers,adaptation de rangs faibles,similarit\'e de mod\`eles,distance de Grassmann,combinaisons de mod\`eles",
    url = "5554.pdf"
}


@inproceedings{Blivet:JEP-TALN:2024,
    author = "Blivet, Andr\'ea",
    title = "TAL et analyse de l'activit\'e en ergonomie : extraction d'informations sp\'ecialis\'ees dans des transcriptions d'entretiens",
    booktitle = "Actes de JEP-TALN-RECITAL 2024. Actes de la 26\`eme Rencontre des \'Etudiants Chercheurs en Informatique  pour le Traitement Automatique des Langues",
    month = "7",
    year = "2024",
    address = "Toulouse, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "85-97",
    note = "",
    abstract = "L'ergonomie du travail est une discipline qui \'etudie les conditions de travail des individus. Son application se traduit, entre autres, par la r\'ealisation d'entretiens d'analyse de l'activit\'e qui ont pour objectif de faire \'emerger les impacts n\'egatifs de la situation de travail sur la sant\'e physique et morale des travailleurs. Notre \'etude consiste en la mise en place d'un syst\`eme d'extraction automatique des informations relatives \`a ces impacts dans les transcriptions des entretiens r\'ealis\'es. Ce syst\`eme se fonde sur une approche hybride, associant ressources terminologiques et calcul de similarit\'e contextuelle.",
    keywords = "Extraction d'information,Marqueur,Ergonomie du travail,Corpus Sp\'ecialis\'e,Oral",
    url = "4932.pdf"
}


